---
title: "Recomendações"
date: 2020-06-05T18:31:04-03:00
draft: false
keywords: []
tags: []
---

Abaixo colocarei coisas que gosto e recomendo: (ultimo update = 21Mar2018 : [diff](https://github.com/caioau/caioau-personal/commit/d573fe1b99ea142660385fac92ae0abc95570e52?short_path=8e64390#diff-8e64390df63bd44f42a6e92ef6427098))

## Torrent:

* [TorrentFreak](https://torrentfreak.com/) : muito bom para acompanhar noticias sobre torrent, veja [aqui](https://torrentfreak.com/top-10-most-popular-torrent-sites-of-2017-170107/) os sites mais populares de torrent de 2017 
* [WebTorrent](https://webtorrent.io/) : programa que permite "tocar" torrents enquanto baixa.
* [showRSS](https://showrss.info/): site que você escolhe as séries que quer acompanhar, ele gera um feed RSS com o torrent.
* [ZeroNet](https://zeronet.io/) : um projeto de "web" descentralizada.
    + [ZeroPlay](http://127.0.0.1:43110/1PLAYgDQboKojowD3kwdb3CtWmWaokXvfp/) : filmes.
    + [TV Episodes](http://127.0.0.1:43110/tvepisodes.bit/): series. 

## Sites:

* [tem boi na linha?](https://temboinalinha.org/) : Guia prático de combate à vigilância na internet
* [ssd-eff](https://ssd.eff.org/) : Autodefesa contra Vigilância - EFF
* [Your guide to Digital Defenders vs. Data Intruders – Privacy for kids! - EDRi](https://edri.org/files/privacy4kids_booklet_web.pdf)
* [ipleak](http://ipleak.net/): veja seu IP e se teste se existe um vazamento de IP.
* [Rumkin](http://rumkin.com/tools/password/passchk.php) e [zxcvbn](https://github.com/dropbox/zxcvbn) teste a qualidade de suas senhas.
* [ToS;DR](https://tosdr.org/): Terms of Service; Didn't Read. Mostra um resumo dos termos de serviços de vários sites.
* [PrivacyTools](https://www.privacytools.io/): site super completo com várias recomendações de ferramentas para proteger sua privacidade.
* [ffprofile](https://ffprofile.com/) : site no qual você configura várias opções internas do firefox, para melhorar sua segurança e privacidade. **QUEM TEM COOKIE, TEM MEDO!**
* [BrowserLeaks](https://browserleaks.com/) : verifique quais informações que seu browser "vaza" nos sites que visita.
* [';--have i been pwned?](https://haveibeenpwned.com/): verifique você foi afetado em algum hack dos serviços que utiliza.
* [Schneier on Security](https://www.schneier.com/) : pagina pessoal do Bruce Schneier.
* [HAC](http://cacr.uwaterloo.ca/hac/) : Handbook of Applied Cryptography: Ebook gratuito de crypto :P 
* [hello.processing.org](http://hello.processing.org/): Aprenda em uma hora a programar essa maravilhosa linguagem de programação gráfica que eh o [processing](https://processing.org/). 
* [GetGnuLinux](http://www.getgnulinux.org) e [computefreely.org](https://computefreely.org/): O que é GNU/Linux? Porque GNU/Linux? Como Migrar?
* [Labic](http://www.labic.net/): Laboratório de Estudos sobre Imagem e Cibercultura: Dentre outras coisas eles produzem cartografias das redes sociais.
* [opsec.fluxo.info](https://opsec.fluxo.info/): Modelagem, Específicação e Treinamento em Segurança Operacional - OPSEC.
* [math.uah.edu](http://www.math.uah.edu/stat/),[Cut The Knot](http://www.cut-the-knot.org/) e [Portal Action](http://www.portalaction.com.br/ambiente-virtual-de-aprendizado) sites bacanas para aprender matemática e estatística.
* Aulas filmadas: [UnivespTV](https://www.youtube.com/user/univesptv/playlists), [MITOpenCourseware](https://ocw.mit.edu), [Harvard Statistics 110: Probability](https://www.youtube.com/playlist?list=PL2SOU6wwxB0uwwH80KTQ6ht66KWxbzTIo)
* [Spurious-Correlations](http://www.tylervigen.com/spurious-correlations): Correlações espúrias: vale a máxima: Correlação não implica em causalidade.
* [NothingPrivate](http://www.nothingprivate.ml/): A aba privativa não é tão anonima assim: Parece que o jogo virou, não é mesmo?
    + [IKnowWhatYouDownload.com](https://iknowwhatyoudownload.com/en/peer/): torrent não é anonimo: este site mostra os torrents baixados pelo seu ip.
* [TLDR pages](http://tldr.sh/): man pages simplificadas e com exemplos práticos. 
* [security planner](https://securityplanner.org/): dicas identificar necessidades de segurança digital.
* [De-google-ify Internet](https://degooglisons-internet.org/alternative): lista com alternativas aos serviços google.
    + [cryptpad.fr](https://cryptpad.fr/): excelente alternativa google drive.
* [CV Dazzle: Camouflage from Face Detection](https://cvdazzle.com/)
    + [MakeUp Tutorial HOW TO HIDE FROM CAMERAS -- Jillian Mayer](https://youtu.be/kGGnnp43uNM)
    + [Invisível na foto: como funciona o lenço anti-paparazzi ](https://www.nexojornal.com.br/expresso/2016/06/30/Invis%C3%ADvel-na-foto-como-funciona-o-len%C3%A7o-anti-paparazzi)
* [electronics-tutorials.ws](https://www.electronics-tutorials.ws), [circuits.io](https://circuits.io/home/learn), [falstad.com/circuit](http://www.falstad.com/circuit/) e [Circuits and Electronics -- edX](https://www.edx.org/course/circuits-electronics-1-basic-circuit-mitx-6-002-1x-0) excelentes sites, simulador e curso para aprender eletrônica. 
* [CoCalc.com](https://cocalc.com): antigamente conhecido como SageMathCloud: site que permite programar e trabalhar com documentos de forma colaborativa.
* [project euler](https://projecteuler.net/) e [UVa online judge](https://uva.onlinejudge.org/) excelentes sites para aprender a programar com ótimos problemas.
* [Observatory of Economic Complexity](https://atlas.media.mit.edu): excelentes visualizações de dados sociais e econômicos.
    + [dataviva](http://dataviva.info): dados mais completos do brasil.

## Textos:
* [When Women Stopped Coding](http://www.npr.org/sections/money/2014/10/21/357629765/when-women-stopped-coding)
* [Não há democracia sem garantia de anonimato na internet](https://antivigilancia.org/pt/2016/09/nao-ha-democracia-sem-anonimato/)
* [Como identificar a veracidade de uma informação e não espalhar boatos](https://www.nexojornal.com.br/expresso/2016/10/11/Como-identificar-a-veracidade-de-uma-informa%C3%A7%C3%A3o-e-n%C3%A3o-espalhar-boatos)
* [ArsTechnica-OpSEC](https://arstechnica.com/information-technology/2017/07/how-i-learned-to-stop-worrying-mostly-and-love-my-threat-model/): Como eu aprendi a parar de me preocupar e amar meu modelo de ameaça : Excelente texto sobre modelagem de ameaças. 
* [​O Guia Motherboard para não ser hackeado](https://motherboard.vice.com/pt_br/article/guia-motherboard-para-nao-ser-hackeado) 
    basicamente:
    + mantenha seu sistema e seus programas atualizados.
    + use um password manager.
    + Habilite [2FA](https://twofactorauth.org/).
    + Faça backups.
    + FIQUE TRANQUILÃO.
* [The Privacy Enthusiast's Guide to Using Android](http://lifehacker.com/the-privacy-enthusiasts-guide-to-using-android-1792432725): Dicas de privacidade no Android, resumidamente:
    + Use um PinCode Forte (6 ou mais dígitos **VERDADEIRAMENTE ALEATÓRIOS**).
    + Não utilize sua digital para desbloquear seu aparelho, pois podem forçar você a colocar seu dedo no seu celular.
    + "Esconda" notificações sensíveis da tela de bloqueio.
    + Desative "minhas atividades" do Google (histórico de buscas, localização, etc ...): [myactivity.google.com/myactivity](https://myactivity.google.com/myactivity)
    + Desative Backup do Google: histórico de chamadas, senhas do Wifi e Apps são salvos no Google.
    + Desative permissões desnecessárias.
    + Vá no app de Camera e desabilite a opção de Geolocalização.
    + Use o app chamado Send Reduced que além de tirar metadados de fotos, reduz seu tamanho, [SendReduced](https://f-droid.org/packages/mobi.omegacentauri.SendReduced/)
* [Meu celular sem Google!?](https://antivigilancia.org/pt/2017/05/seu-celular-sem-google/): Liberte seu Android!
* [DontBreakDebian](https://wiki.debian.org/DontBreakDebian): Debian é um sistema robusto e confiável: dicas para não "quebrar" seu debian.
* [Power in the Age of the Feudal Internet](http://en.collaboratory.de/w/Power_in_the_Age_of_the_Feudal_Internet) -> [tedx](https://youtu.be/h0d_QDgl3gI)
* Habits of highly mathematical people -> [medium](https://medium.com/@jeremyjkun/habits-of-highly-mathematical-people-b719df12d15e#.lx6p5d9a6)
* [Como Criptografar e-mails com PGP](http://danielammorais.com/2016/05/29/criptografia-de-e-mails-com-pgp/)
* [Briar – Next Step of The Crypto Messenger Evolution](https://blog.grobox.de/2016/briar-next-step-of-the-crypto-messenger-evolution/)
* [PIN analysis](http://www.datagenetics.com/blog/september32012/) : Analise de 3.4 milhões Pin Codes (ou porque (provavelmente) Pin Code vazou).
* [CypherpunkRevolution](http://passcode.csmonitor.com/cypherpunk): The Cypherpunk Revolution: How the tech vanguard turned public-key cryptography into one of the most potent political ideas of the 21st century.
* [ACypherpunkManifesto](https://w2.eff.org/Privacy/Crypto/Crypto_misc/cypherpunk.manifesto) : A Cypherpunk's Manifesto by Eric Hughes

```
                   A Cypherpunk's Manifesto (9 March 1993)
                        by Eric Hughes
Privacy is necessary for an open society in the electronic age.
Privacy is not secrecy.  A private matter is something one doesn't
want the whole world to know, but a secret matter is something one
doesn't want anybody to know. Privacy is the power to selectively
reveal oneself to the world.  
```

* [Hacker Manifesto](http://phrack.org/issues/7/3.html)

```
[...]
We explore... and you call us criminals.  We seek
after knowledge... and you call us criminals.  We exist without skin color,
without nationality, without religious bias... and you call us criminals.
You build atomic bombs, you wage wars, you murder, cheat, and lie to us
and try to make us believe it's for our own good, yet we're the criminals.

Yes, I am a criminal.  My crime is that of curiosity.  My crime is
that of judging people by what they say and think, not what they look like.
My crime is that of outsmarting you, something that you will never forgive me
for.

I am a hacker, and this is my manifesto.  You may stop this individual,
but you can't stop us all... after all, we're all alike.
```

* [Copyfight: Pirataria e Cultura Livre](http://skarnio.tv/wp-content/uploads/Copyfight-Pirataria-e-Cultura-Livre.pdf)
* [Introduction to Methods of Applied Mathematics -- Sean Mauch](applied_math.pdf): Excelente "resumão" para matemática.
* [Get your loved ones off Facebook.](http://www.salimvirani.com/facebook/)
* [Why We Must Fight for the Right to Repair Our Electronics](https://spectrum.ieee.org/green-tech/conservation/why-we-must-fight-for-the-right-to-repair-our-electronics)
* [Quatro maneiras de usar a vitória de Rafaela Silva para confirmar o que você já pensa](http://www.bbc.com/portuguese/brasil-37022870)
* [Mãe é quem clica: estamos parindo crias do chupadados](https://chupadados.codingrights.org/vc-e-oq-vc-clica/): Texto excelente da [Coding Rights](https://codingrights.org) explicando como somos rastreados na internet, como são construídos nossos perfis de compra e como se defender.
* [How to Persuade the People You Love to Use Linux](https://www.makeuseof.com/tag/persuade-people-linux/)

## Videos:

* [Maciej Ceglowski – The Internet With a Human Face](https://vimeo.com/102717446) : Palestra excelente sobre o estado da internet.
    + [Haunted by Data](https://youtu.be/GAXLHM-1Psk): Excelente paralelo entre a industria de dados e perturbada energia nuclear.
* [We're On the Right Track](https://youtu.be/ZMBJ87ZTuJY): Mostra como o mundo tem melhorado , ele cita um TED [Steven Pinker: The surprising decline in violence](https://www.ted.com/talks/steven_pinker_on_the_myth_of_violence?language=en) 
e outro TED [Hans Rosling: New insights on poverty](https://www.ted.com/talks/hans_rosling_reveals_new_insights_on_poverty)
* [quidsup-LinuxAV](https://youtu.be/3HY62oA1R6E) : Ele mostra alguns passos para manter seu PC com GNU/Linux seguro sem precisar de um antivírus.
* [AteuInforma-Copyright](https://youtu.be/gpOyng9q7nU) : Ele conta a historia do direito autoral e como ele se tornou um monstro.
* [ARE-Internet](https://youtu.be/5pFX2P7JLwA) : The Terrifying Cost of "Free” Websites.
* [CGP-Crypto](https://youtu.be/VPBH1eW28mo) : Vídeo excelente onde ele fala porque os governos quererem "banir" a criptografia é uma péssima ideia
* [TheIntercept-CybersecurityProtest](https://youtu.be/6FS0Y7TwArE): Dicas de segurança para ir em um protesto.
* [Kurzgesagt-QuantumComputer](https://youtu.be/JhHMJCUmq28): animação que explica o que são computadores quânticos.
    + [Kurzgesagt-Terrorism](https://youtu.be/V9_PjdU3Mpo): outra animação desse canal falando sobre Terrorismo e Vigilância em massa.
* [TomScott-CheckPasswords](https://youtu.be/y4GB_NDU43Q): Conto ficcional: se na pagina de login do Google aceitasse qualquer senha, dentre outras coisas questiona se devemos centralizar tantas informações no Google.
* [Level1Linux-LinuxTerms](https://youtu.be/n9zyomJ_GfA): Display Manager? tty? Package Manager? Nesse video faz uma breve introdução dos termos presentes nos sistemas GNU/Linux.
* [kaptainkristian-Gorillaz](https://youtu.be/Ws82rXrjBOI): Gorillaz - Deconstructing Genre
* [NerdWriter1-Reddit](https://youtu.be/Pe0SmaBUZT0): Reddit is Improving My Life.
* [Veritasium-Education](https://youtu.be/GEmuEWjHr5c): Video onde Derek Muller (Veritasium) fala sobre tese de doutorado: A eficacia das tecnologias que prometeram revolucionar a educação.
* [DomainofScience-The Map of Mathematics](https://youtu.be/OmJ-4B-mS-Y): visão geral das áreas da matemática.
* [3Blue1Brown-Hilbert's Curve](https://youtu.be/DuiryHHTrjU): animação falando sobre curvas de Hilbert.
* [TedEd-How big is infinity?](https://youtu.be/UPA3bwVVzGI): animação falando sobre infinitos.
* [Vsauce-1,2,3,4,5...](https://youtu.be/Pxb5lSPLy9c): video falando sobre contagem aditiva e logarítmica.
* [PBSInfiniteSeries-The Devil's Staircase](https://youtu.be/dQXVn7pFsVI): Video falando sobre a função de cantor (também conhecida como escada do Diabo).
* [Numberphile-Fermat](https://youtu.be/qiNcEguuFSA): "Um problema digno a ser resolvido, prova seu valor atacando de volta", video onde Simon Singh, autor do Ultimo Teorema de Fermat, conta resumidamente a historia desse fascinante problema da matemática. 
* [Nerdologia#143-Eleicoes](https://youtu.be/JLr2kX_ldzE): Eleições democráticas são impossíveis! veja também os videos da PBS Infinite Series: [Voting Systems and the Condorcet Paradox](https://youtu.be/HoAnYQZrNrQ) e do CGPGrey: [Quick and Easy Voting for Normal People](https://youtu.be/orybDrUj4vA)
* [Don't Talk to the Police](https://www.youtube.com/watch?v=d-7o9xYp7eE)
* [Why no one cares about privacy and my advice to online privacy advocates how to persuade more people
](https://youtu.be/0cKEyag7jBM)
* [Juice Rap News - Big Brother is WWWatching You](https://youtu.be/o66FUc61MvU)
* [Dust](https://www.youtube.com/channel/UC7sDT8jZ76VLV1u__krUutA/videos) : canal de curta metragem scifi.
* [Can a robot pass a university entrance exam? | Noriko Arai](https://youtu.be/BXcFEhl7ynM): TED que conta a historia da inteligencia artificial feita com o ambiciosa meta de passar no vestibular da Universidade de Tóquio (no qual apenas 5% dos alunos são aprovados), SPOILER: a critica é como a educação humana está ruim.
* [Aldous Huxley on Technodictators](https://youtu.be/oIgjujAI6eE): Excelente entrevista com Aldous Huxley (autor do admirável mundo novo).
* [Oligopólio dos provedores de internet brasileiros](https://youtu.be/sKFEN2fhSHw): No brasil apenas 3 provedores de acesso à internet possuem 86,7% do mercado. Nesse vídeo é explicado como é desenhado a cadeia de acesso a internet. E como resolver esse problema do oligopólio. 
    + [resposta](https://youtu.be/GGRt6mmCjqE): Será que a regulação da internet que causa o problema do oligopólio no brasil?  
    + [AMA fev/2018](https://redd.it/7z97ly)
* [The Bayesian Trap -- Veritasium](https://youtu.be/R13BD8qKeTg)
* [A visual guide to Bayesian thinking -- Julia Galef](https://youtu.be/BrK7X_XlGB8)

## Softwares:

### Coisas para terminal:

1. [fish shell](https://fishshell.com/) (friendly interactive shell): shell que curto: com autossugestões perfeitas.
2. [powerline](https://powerline.readthedocs.io/en/latest/): status line excelente.
3. [cheat.sh](http://cheat.sh/) : consulte opções de comandos.
4. [explainshell.com](https://explainshell.com/): referencia legal para aprender a usar shell.

* `telnet towel.blinkenlights.nl` : assista star wars IV (A New Hope).
* ` ssh sshtron.zachlatta.com` : jogue tron.
* `ssh neo@chat.shazow.net` : chatroom por ssh ([Why aren’t we using SSH for everything?](https://medium.com/@shazow/ssh-how-does-it-even-9e43586e4ffc))
* `curl ifconfig.co/json` : Qual meu ip? 
    + `curl --socks5-hostname  127.0.0.1:9050 ifconfig.co/json` : utilizando o tor (caso não funcione troque 9050 por 9150).

### Navegadores: 

1. [Tor Browser](https://www.torproject.org/): Navegador que protege suas comunicações (erroneamente conhecido como deepweb)
    1. Caso o site esteja bloqueado para você: vá em [github.com/TheTorProject/gettorbrowser](https://github.com/TheTorProject/gettorbrowser) ou [GetTor](https://gettor.torproject.org/).
    2. Agora se tor não esteja conectando: utilize as [Bridges](https://bridges.torproject.org/)
2. [Brave](https://brave.com) : Excelente Navegador: rápido, já vem com webtorrent, bloqueia por padrão: propagandas, cookies e rastreadores. (também tem pra smartphone)
3. [qutebrowser](https://www.qutebrowser.org/) : Navegador leve feito para ser usado com teclado utilizando comandos vim.

### Distros GNU/Linux:

As distros GNU/Linux que recomendo são:

1. [debian](https://www.debian.org/)
2. [Parabola GNU/Linux-libre](https://www.parabola.nu/) / [Arch](https://www.archlinux.org/)
3. [Tails](https://tails.boum.org/)
4. [Fedora](https://getfedora.org/) o Fedora vem com o Gnome, caso queira mais opções veja o [Fedora Spins](https://spins.fedoraproject.org/)
    1. texto: [sudo dnf install fedora](http://danielammorais.com/2016/06/19/sudo-dnf-install-fedora/) : O mínimo que você deve saber sobre o Fedora.
    2. [freed-ora](http://www.fsfla.org/ikiwiki/selibre/linux-libre/freed-ora.en.html) (GNU Linux-libre)
5. Estou muito ansioso com o [Subgraph OS](https://subgraph.com/) , está em Alpha.
6. [Solus](https://solus-project.com/)

### Password Manager:

1. keepass/keepassx : minha recomendação default de password manager, funciona bem, tem auto-type e tem uma implementação pra android e na [fdroid](https://f-droid.org/repository/browse/?fdfilter=keepass&fdid=com.android.keepass) 
    1. [KeePassXC](https://keepassxc.org/): fork mais ativo do keepassx.
2. [supergenpass](http://chriszarate.github.io/supergenpass/)
3. [pass](https://www.passwordstore.org/) the standard unix password manager
4. [PasswordCard](http://www.passwordcard.org/en)

### Apps:

* [Syncthing](https://syncthing.net/) : Sincronize seus arquivos com seus dispositivos.
* [DNSCrypt](https://dnscrypt.org/) : Criptografe seu DNS! [dnscrypt-autoinstall](https://github.com/simonclausen/dnscrypt-autoinstall) : script que instala e configura o DNSCrypt.

(se você está lendo isso, significa que sua barra de rolagem está funcionando :P)
